%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2023 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}

\usepackage[
  margin=5mm,
  includehead,
  a5paper,
  headsep=3mm,
]{geometry}
\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Fonctions affines}}
\fancyhead[R]{\textsc{Activités : Tableau de signe}}

\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{activite}
  Soit une fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ dont on connait le tableau de signes suivant.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[scale=1]
      \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2]
      {$x$ /1,
      {$f$} /1
      }
      {$-\infty$, -5, -1, {0,5}, 3, $+\infty$}%
      \tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,-,z,+}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
      \item Quel est le signe de $f(2)$ ?
      \item Quelle est la valeur de $f(-5)$ ? de $f(10)$ ?
      \item Montrer que $f(-2)>f(1)$.
      \item Quelles sont les solutions de $f(x)=0$ ?
      \item Résoudre $f(x)\geq0$.
      \item Peut-on affirmer que la fonction $f$ est croissante sur $\intervallef{-10;-5}$ ?
      \item Dessiner la courbe d'une fonction compatible avec ce tableau.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{activite}

\begin{activite}
  Par lecture graphique, dresser le tableau de signes des fonctions $f$ et $g$.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick,xscale=2, yscale=1]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=.5, ystep=.5] (-2, -1) grid (3, 2);
      \draw[-latex] (-2,0) -- (3,0);
      \draw[-latex] (0,-1) -- (0,2);
      \foreach \x in {-2, -1, 1, 2, 3} {
        \draw (\x,0) node[below=2pt]{\x};
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2} {
        \draw (0,\y) node[left=2pt]{\y};
      }
      \draw [orange] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-2,-1)
        (-1.5, 0)
        (0, 2)
        (1, 0)
        (1.5, -.5)
        (2, 0)
        (3, 1)
      };
      \draw [blue] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-2,2)
        (-1, 0)
        (0, -1)
        (1.5, 0)
        (3, 1)
      };
      \draw (0,0) node[below left]{$\mathcal{O}$};
      \draw (-2,  2) node[right]{$\mathcal{C}_f$};
      \draw (-2, -1) node[right]{$\mathcal{C}_g$};
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
\end{activite}

\begin{activite}
  On considère deux fonctions affines $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par : \[f(x)=10x-1 \text{ et } g(x)=-0,5x+1.\]
  \begin{enumerate}
    \item Pour chacune des fonctions $f$ et $g$ :
      \begin{enumerate}
        \item résoudre $f(x)=0$ (ou $g(x)=0$) ;
        \item déterminer les variations de la fonction ;
        \item tracer l'allure de sa courbe ;
        \item en déduire son tableau de signes.
      \end{enumerate}
    \item Sans aucun calcul, en utilisant uniquement le tableau de signes de la question précédente, répondre aux questions suivantes.
      \begin{enumerate}
        \item Résoudre $f(x)\leq0$.
        \item Donner le signe de $f(18)$.
        \item Vrai ou faux : $f(-10)\leq f(2)$ ?
        \item Vrai ou faux : $f(-1) > g(1)$ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{activite}

\end{document}
